# Геометрический расчёт стороны и высоты 12-угольника

## Исходные данные

- Радиус окружности: $r = 1$
- Сторона вписанного 6-угольника: $a_6 = 1$ (равна радиусу)

---

## Шаг 1: Высота от центра до стороны 6-угольника

В треугольнике с вершиной в центре O и основанием — стороной 6-угольника:

$$OM = \sqrt{r^2 - \left(\frac{a_6}{2}\right)^2} = \sqrt{1 - \frac{1}{4}} = \sqrt{\frac{3}{4}} = \frac{\sqrt{3}}{2}$$

---

## Шаг 2: Расстояние от середины дуги до середины хорды

Точка A — середина дуги BC (вершина 12-угольника). Точка M — середина хорды BC.

$$AM = OA - OM = r - \frac{\sqrt{3}}{2} = 1 - \frac{\sqrt{3}}{2}$$

---

## Шаг 3: Сторона 12-угольника

В прямоугольном треугольнике AMB:
- $AM = 1 - \frac{\sqrt{3}}{2}$
- $MB = \frac{1}{2}$

По теореме Пифагора:

$$a_{12}^2 = AM^2 + MB^2$$

$$a_{12}^2 = \left(1 - \frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 + \left(\frac{1}{2}\right)^2$$

Раскрываем первый квадрат:

$$\left(1 - \frac{\sqrt{3}}{2}\right)^2 = 1 - 2 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{3}{4} = 1 - \sqrt{3} + \frac{3}{4}$$

Складываем:

$$a_{12}^2 = 1 - \sqrt{3} + \frac{3}{4} + \frac{1}{4} = 1 - \sqrt{3} + 1 = 2 - \sqrt{3}$$

**Ответ:**

$$a_{12} = \sqrt{2 - \sqrt{3}} \approx 0.5176$$

---

## Шаг 4: Высота (апофема) 12-угольника

Апофема — расстояние от центра до середины стороны 12-угольника.

В прямоугольном треугольнике:
- Гипотенуза = $r = 1$
- Катет = $\frac{a_{12}}{2}$

$$h_{12}^2 = r^2 - \left(\frac{a_{12}}{2}\right)^2 = 1 - \frac{a_{12}^2}{4}$$

Подставляем $a_{12}^2 = 2 - \sqrt{3}$:

$$h_{12}^2 = 1 - \frac{2 - \sqrt{3}}{4} = \frac{4 - 2 + \sqrt{3}}{4} = \frac{2 + \sqrt{3}}{4}$$

**Ответ:**

$$h_{12} = \frac{\sqrt{2 + \sqrt{3}}}{2} \approx 0.9659$$

---

## Шаг 5: Площадь одного треугольника

12-угольник состоит из 12 равных треугольников с вершиной в центре.

Площадь одного треугольника:

$$S_{\triangle} = \frac{1}{2} \cdot a_{12} \cdot h_{12}$$

$$S_{\triangle} = \frac{1}{2} \cdot \sqrt{2 - \sqrt{3}} \cdot \frac{\sqrt{2 + \sqrt{3}}}{2}$$

$$S_{\triangle} = \frac{1}{4} \cdot \sqrt{(2 - \sqrt{3})(2 + \sqrt{3})}$$

Используем формулу разности квадратов:

$$(2 - \sqrt{3})(2 + \sqrt{3}) = 4 - 3 = 1$$

**Ответ:**

$$S_{\triangle} = \frac{1}{4}$$

---

## Шаг 6: Площадь всего 12-угольника

$$S_{12} = 12 \cdot S_{\triangle} = 12 \cdot \frac{1}{4} = 3$$

---

## Итоговые формулы

| Величина | Формула | Значение |
|----------|---------|----------|
| Сторона 6-угольника | $a_6 = r$ | $1$ |
| Сторона 12-угольника | $a_{12} = \sqrt{2 - \sqrt{3}}$ | $\approx 0.5176$ |
| Апофема 6-угольника | $h_6 = \frac{\sqrt{3}}{2}$ | $\approx 0.8660$ |
| Апофема 12-угольника | $h_{12} = \frac{\sqrt{2 + \sqrt{3}}}{2}$ | $\approx 0.9659$ |

---

## Рекуррентная формула удвоения

Если известна сторона $n$-угольника $a_n$, то сторона $2n$-угольника:

$$a_{2n} = \sqrt{2 - \sqrt{4 - a_n^2}}$$

Проверка для $n = 6$:

$$a_{12} = \sqrt{2 - \sqrt{4 - 1}} = \sqrt{2 - \sqrt{3}} \quad \checkmark$$

