# Теорема Виета

## Подготовка: разбор примера

Прежде чем перейти к доказательству теоремы Виета, рассмотрим конкретный пример решения квадратного уравнения **методом выделения полного квадрата**. Этот метод поможет понять, как связаны корни и коэффициенты уравнения.

### Пример: Решение уравнения $x^2 - 6x + 5 = 0$

#### Шаг 1: Записываем исходное уравнение

$$x^2 - 6x + 5 = 0$$

#### Шаг 2: Выделяем полный квадрат

Чтобы выделить полный квадрат, представим $-6x$ как $-2 \cdot 3x$:

$$x^2 - 2 \cdot 3x + 5 = 0$$

Добавим и вычтем $3^2 = 9$, чтобы получить формулу квадрата разности $(a - b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$:

$$x^2 - 2 \cdot 3x + 3^2 - 3^2 + 5 = 0$$

$$x^2 - 2 \cdot 3x + 3^2 - 9 + 5 = 0$$

$$x^2 - 2 \cdot 3x + 3^2 - 4 = 0$$

#### Шаг 3: Применяем формулу квадрата разности

Первые три слагаемых образуют квадрат разности:

$$(x - 3)^2 - 4 = 0$$

#### Шаг 4: Представляем как разность квадратов

Заметим, что $4 = 2^2$:

$$(x - 3)^2 - 2^2 = 0$$

#### Шаг 5: Применяем формулу разности квадратов

Используем формулу $a^2 - b^2 = (a - b)(a + b)$:

$$(x - 3 - 2)(x - 3 + 2) = 0$$

$$(x - 5)(x - 1) = 0$$

#### Шаг 6: Находим корни

Произведение равно нулю, когда хотя бы один из множителей равен нулю:

$$\begin{cases}
x - 5 = 0 \quad \Rightarrow \quad x = 5 \\
x - 1 = 0 \quad \Rightarrow \quad x = 1
\end{cases}$$

**Ответ:** $x_1 = 5$, $x_2 = 1$

---

### Наблюдение: связь корней и коэффициентов

Заметим интересные закономерности для уравнения $x^2 - 6x + 5 = 0$ с корнями $x_1 = 5$ и $x_2 = 1$:

#### Сумма корней:
$$x_1 + x_2 = 5 + 1 = 6$$

А коэффициент при $x$ в исходном уравнении: $-6$

$$\boxed{x_1 + x_2 = -(-6) = 6}$$

#### Произведение корней:
$$x_1 \cdot x_2 = 5 \cdot 1 = 5$$

А свободный член в исходном уравнении: $5$

$$\boxed{x_1 \cdot x_2 = 5}$$

#### Разложение на множители

Мы получили:
$$x^2 - 6x + 5 = (x - 5)(x - 1)$$

Если раскрыть скобки:
$$(x - 5)(x - 1) = x^2 - x - 5x + 5 = x^2 - 6x + 5$$

Видно, что:
- Коэффициент при $x$: $-(5 + 1) = -(x_1 + x_2)$
- Свободный член: $5 \cdot 1 = x_1 \cdot x_2$

**Это и есть суть теоремы Виета!**

---

## Формулировка теоремы Виета

Для квадратного уравнения:
$$ax^2 + bx + c = 0, \quad a \neq 0$$

где $x_1$ и $x_2$ — корни уравнения, выполняются соотношения:

$$\boxed{\begin{cases}
x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a} \\[0.5em]
x_1 \cdot x_2 = \dfrac{c}{a}
\end{cases}}$$

**Частный случай:** Для приведённого уравнения $x^2 + px + q = 0$ (когда $a = 1$):

$$\boxed{\begin{cases}
x_1 + x_2 = -p \\
x_1 \cdot x_2 = q
\end{cases}}$$

---

## Доказательство теоремы Виета

### Метод: Выделение полного квадрата и вывод формулы корней

**Дано:** Квадратное уравнение $ax^2 + bx + c = 0$, где $a \neq 0$.

#### Шаг 1: Разделим обе части на $a$

$$ax^2 + bx + c = 0$$

$$a\left(x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a}\right) = 0$$

Так как $a \neq 0$, можем разделить на $a$:

$$x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = 0$$

#### Шаг 2: Выделяем полный квадрат

Представим $\frac{b}{a}x$ как $2 \cdot \frac{b}{2a} \cdot x$:

$$x^2 + 2 \cdot \frac{b}{2a} \cdot x + \frac{c}{a} = 0$$

Добавим и вычтем $\left(\frac{b}{2a}\right)^2$:

$$x^2 + 2 \cdot \frac{b}{2a} \cdot x + \left(\frac{b}{2a}\right)^2 - \left(\frac{b}{2a}\right)^2 + \frac{c}{a} = 0$$

$$x^2 + 2 \cdot \frac{b}{2a} \cdot x + \left(\frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a} = 0$$

#### Шаг 3: Применяем формулу квадрата суммы

Первые три слагаемых образуют полный квадрат:

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a} = 0$$

#### Шаг 4: Упрощаем свободный член

Приведём к общему знаменателю $\frac{b^2}{4a^2}$ и $\frac{c}{a}$:

$$-\frac{b^2}{4a^2} + \frac{c}{a} = -\frac{b^2}{4a^2} + \frac{4ac}{4a^2} = \frac{-b^2 + 4ac}{4a^2} = -\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}$$

Получаем:

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{b^2 - 4ac}{4a^2} = 0$$

#### Шаг 5: Обозначаем дискриминант

Обозначим **дискриминант**: $D = b^2 - 4ac$

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 = \frac{D}{4a^2}$$

$$a\left(\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \frac{D}{4a^2}\right) = 0$$

#### Шаг 6: Анализ случаев в зависимости от дискриминанта

Рассмотрим три возможных случая:

**1) $D < 0$** — нет корней

Если $D < 0$, то $\frac{D}{4a^2} < 0$, и уравнение $\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 = \frac{D}{4a^2}$ не имеет действительных решений (квадрат не может быть отрицательным).

**2) $D = 0$** — один корень (двойной)

$$\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 = 0$$

$$x + \frac{b}{2a} = 0$$

$$\boxed{x = -\frac{b}{2a}}$$

**3) $D > 0$** — два различных корня

Именно этот случай нас интересует для теоремы Виета.

#### Шаг 7: Применяем формулу разности квадратов

При $D > 0$ можем переписать:

$$a\left(\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 - \left(\frac{\sqrt{D}}{2a}\right)^2\right) = 0$$

Применим формулу разности квадратов: $A^2 - B^2 = (A - B)(A + B)$

$$a\left(\left(x + \frac{b}{2a}\right) - \frac{\sqrt{D}}{2a}\right)\left(\left(x + \frac{b}{2a}\right) + \frac{\sqrt{D}}{2a}\right) = 0$$

$$a\left(x + \frac{b}{2a} - \frac{\sqrt{D}}{2a}\right)\left(x + \frac{b}{2a} + \frac{\sqrt{D}}{2a}\right) = 0$$

#### Шаг 8: Находим корни

Так как $a \neq 0$, произведение равно нулю, когда хотя бы один из множителей равен нулю:

**Первый корень:**
$$x + \frac{b}{2a} - \frac{\sqrt{D}}{2a} = 0$$

$$x_1 = -\frac{b}{2a} + \frac{\sqrt{D}}{2a} = \frac{-b + \sqrt{D}}{2a}$$

**Второй корень:**
$$x + \frac{b}{2a} + \frac{\sqrt{D}}{2a} = 0$$

$$x_2 = -\frac{b}{2a} - \frac{\sqrt{D}}{2a} = \frac{-b - \sqrt{D}}{2a}$$

**Формула корней:**

$$\boxed{x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{D}}{2a} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}}$$

#### Шаг 9: Вычисляем сумму корней

$$x_1 + x_2 = \frac{-b + \sqrt{D}}{2a} + \frac{-b - \sqrt{D}}{2a}$$

$$= \frac{(-b + \sqrt{D}) + (-b - \sqrt{D})}{2a}$$

$$= \frac{-b + \sqrt{D} - b - \sqrt{D}}{2a}$$

$$= \frac{-2b}{2a}$$

$$\boxed{x_1 + x_2 = -\frac{b}{a}}$$

#### Шаг 10: Вычисляем произведение корней

$$x_1 \cdot x_2 = \frac{-b + \sqrt{D}}{2a} \cdot \frac{-b - \sqrt{D}}{2a}$$

$$= \frac{(-b + \sqrt{D})(-b - \sqrt{D})}{4a^2}$$

Применим формулу разности квадратов: $(p + q)(p - q) = p^2 - q^2$

Здесь $p = -b$, $q = \sqrt{D}$:

$$= \frac{(-b)^2 - (\sqrt{D})^2}{4a^2}$$

$$= \frac{b^2 - D}{4a^2}$$

Подставим $D = b^2 - 4ac$:

$$= \frac{b^2 - (b^2 - 4ac)}{4a^2}$$

$$= \frac{b^2 - b^2 + 4ac}{4a^2}$$

$$= \frac{4ac}{4a^2}$$

$$\boxed{x_1 \cdot x_2 = \frac{c}{a}}$$

---

### Заключение

Мы доказали, что для квадратного уравнения $ax^2 + bx + c = 0$ с положительным дискриминантом ($D > 0$) и двумя различными корнями $x_1$ и $x_2$ выполняются **формулы Виета**:

$$\boxed{\begin{cases}
x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a} \\[0.5em]
x_1 \cdot x_2 = \dfrac{c}{a}
\end{cases}}$$

**Важно:** Формулы Виета справедливы независимо от знака дискриминанта (включая случай $D = 0$ с двойным корнем).

**Теорема доказана.** ∎

---

## Альтернативное доказательство через разложение на множители

Если $x_1$ и $x_2$ — корни уравнения $ax^2 + bx + c = 0$, то по теореме Безу многочлен раскладывается на множители:

$$ax^2 + bx + c = a(x - x_1)(x - x_2)$$

Раскроем скобки в правой части:

$$a(x - x_1)(x - x_2) = a(x^2 - x_2 \cdot x - x_1 \cdot x + x_1 x_2)$$

$$= a(x^2 - (x_1 + x_2)x + x_1 x_2)$$

$$= ax^2 - a(x_1 + x_2)x + ax_1x_2$$

Сравним с исходным уравнением $ax^2 + bx + c = 0$:

$$ax^2 + bx + c = ax^2 - a(x_1 + x_2)x + ax_1x_2$$

**Метод неопределённых коэффициентов** (сравнение коэффициентов):

- Коэффициент при $x$: $b = -a(x_1 + x_2)$ → $x_1 + x_2 = -\dfrac{b}{a}$
- Свободный член: $c = ax_1x_2$ → $x_1 \cdot x_2 = \dfrac{c}{a}$

**Теорема доказана альтернативным способом.** ∎

---

## Историческая справка

**Франсуа Виет** (1540–1603) — французский математик, который впервые установил связь между корнями и коэффициентами алгебраических уравнений.

Интересно, что сам Виет рассматривал только положительные корни (отрицательные числа ещё не были полноценно приняты математическим сообществом того времени).

Современная формулировка теоремы появилась позже, когда в математику окончательно вошли отрицательные и комплексные числа.




